港大深圳醫院教路 廚房紙DIY口罩 稱達外科罩90%效能

港大深圳醫院教路
廚房紙DIY口罩
稱達外科罩90%效能

院方稱DIY面罩可阻擋飛沫，口罩過濾氣溶膠效能亦達外科口罩九成。

【肺炎大爆發】

【本報訊】市面口罩供不應求，坊間湧現各種的重用口罩及自製口罩方法。港大深圳醫院與消費者委員會、香港應用科技研究院、香港科技園和城大建築學及土木工程學系成立工作小組，研究以面紙、廚房紙及文件套膠片等低成本材料DIY防護口罩及面罩，稱可達外科口罩九成以上的過濾效果，可備不時之需。

記者：陳詠恩

該工作小組於過去一個多星期，以實驗室測試外科口罩被清洗後的變化，證實若以含有75%酒精的搓手液噴在口罩表面，以及水溫60℃的肥皂水清洗口罩後，口罩的防水層會受損失效，而中層物料纖維亦受破壞、變形、收縮，影響過濾效能，甚至失去防護效用，籲公眾勿清洗外科口罩重用。

工作小組參考醫療口罩三層結構，研究出一種DIY口罩及面罩方法，稱安全可靠、成本低廉，材料亦容易得到不需搶購。小組以透明文件膠套作防水面層，兩層廚房紙作過濾中層，面巾紙則作內層吸水。

實驗證膠面罩擋飛沫

相關新聞：香港家居隔離者擅往公院求診

工作小組解釋，膠面罩在螢光劑模擬咳嗽測試中，能有效阻擋大量飛沫。中層的廚房紙達處理食物衞生規格參考標準，其纖維大小、空隙及排列與外科口罩物料相若，但不建議用保鮮紙、除塵紙或冷氣機過濾紙等代替，否則構成健康風險。

至於作為DIY口罩內層的面巾紙，其衞生標準高及吸水力強，最宜作內層物料。實驗證明，以一張面紙巾（貼面最內層）加兩張廚房紙作為外層而製成的自製口罩，在相同環境下，對20-200nm氣溶膠（Aerosol）微粒的過濾功能能夠達到外科口罩九成以上效果。

口罩面罩須同時使用

工作小組建議，若欠缺外科口罩，可考慮以上述物料及方法自製防護裝備，膠片成本只需約兩元，經清潔消毒後，可多次使用，亦可以擋太陽帽或其他質料安全的透明膠類代替。自製口罩的製作成本只需兩、三毫，可作為欠缺外科口罩時的緩衝，但這款DIY口罩與面罩必須同時使用，方具防護效用。若需前往醫院、診所或已有上呼吸道病徵，仍須使用合規格的外科口罩。

7093比人限制入境
7093 被列入戰略物資